

# 装箱问题-在线算法

## 题目

物流公司在流通过程中，需要将打包完毕的箱子装入到一个货车的车厢中，为了提高物流效率，需要将车厢尽量填满，显然，车厢如果能被100%填满是最优的，但通常认为，车厢能够填满85%，可认为装箱是比较优化的。

设车厢为长方形，其长宽高分别为L，W，H；共有n个箱子，箱子也为长方形，第i个箱子的长宽高为li，wi，hi（n个箱子的体积总和是要远远大于车厢的体积），做以下假设和要求：

1. 长方形的车厢共有8个角，并设靠近驾驶室并位于下端的一个角的坐标为（0,0,0），车厢共6个面，其中长的4个面，以及靠近驾驶室的面是封闭的，只有一个面是开着的，用于工人搬运箱子；
2. 需要计算出每个箱子在车厢中的坐标，即每个箱子摆放后，其和车厢坐标为（0,0,0）的角相对应的角在车厢中的坐标，并计算车厢的填充率。

问题分解为基础和高级部分，完成基础部分可得78分以上，完成高级部分可得85分以上。

基础部分：

- [x]  1. 所有的参数为整数；
- [x]  2. 静态装箱，即从n个箱子中选取m个箱子，并实现m个箱子在车厢中的摆放（无需考虑装箱的顺序，即不需要考虑箱子从内向外，从下向上这种在车厢中的装箱顺序）；
- [x]  3. 所有的箱子全部平放，即箱子的最大面朝下摆放；
- [x]  4. 算法时间不做严格要求，只要1天内得出结果都可。

高级部分：

- [x]  1.参数考虑小数点后两位；
- [x]  2. 实现在线算法，也就是箱子是按照随机顺序到达，先到达先摆放；
- [x]  3. 需要考虑箱子的摆放顺序，即箱子是从内到外，从下向上的摆放顺序；
- [x]  4. 因箱子共有3个不同的面，所有每个箱子有3种不同的摆放状态；
- [x]  5. 算法需要实时得出结果，即算法时间小于等于2秒。

## 实验设计

### 建模

车厢和物品均有三个方向，x方向, y方向，z方向。

![image-20230106133145614](README.assets/image-20230106133145614.png)

箱子有3个不同的面，可以旋转，而六种旋转类型可以通过绕x、y和/或z轴旋转得到。主要有以下几种旋转方式

| rotation type | first axis to rotate about | second axis to rotate about |
| --- | --- | --- |
| 0 | - | - |
| 1 | z | - |
| 2 | y | - |
| 3 | x | y |
| 4 | x | - |
| 5 | x | z |

根本不同旋转方式，再改变对应三维坐标。

### 方案

输入：车厢的长宽高，箱子的参数（按照顺序装入）

输出：存放的位置以及空间利用率

整体流程如下：

1. 分别定义车厢类（Bin)、箱子类（Item)、装箱操作类（Packer），根据输入分别进行初始化

2. 首先选择一个pivot点，即一个(x, y, z)坐标（初始为（0,0,0）），它表示特定3D车厢中的一个点，在这个点上尝试放入箱子。箱子的后左下角将放置在该pivot点上（即箱子3D模型的原点）。

​	根据以下规则，找到合适坐标点以及方向进行摆放：

1. 按照坐标轴的优先级：高>宽>长
   
2. 判断对应摆放方式，是否超过了车厢的某一坐标系的大小
3. 判断是否与已摆放物体相交
4. 若无法成功放置，则尝试旋转箱子，共上诉6种旋转方式
5. 如果仍不能放置，则更新pivot点，然后继续进行尝试。



